中大「學生為本」教學方法獲獎 給予難忘的經歷與感受

「在學生心中埋下種子，自然會改變態度和習慣」。海洋生態受人類活動重創，但坐言起行參與保育，卻是知易行難。中文大學生命科學學院研究助理教授崔佩怡，通過理論與親身接觸並重的教學模式，教授海洋知識；更在中學推行「育養珊瑚校園計畫」，讓學生親手培養珊瑚，領悟海洋環境價值，憑藉以學生為本的教學方法，獲得中大頒發博文教學獎。

加入中大逾兩年的崔佩怡認為，人人都能為保育出力，一直希望憑藉自己對海洋研究的經驗和熱情，引起學生對自然世界的好奇心，激發他們參與海洋保護行動。她坦言，教學不能「硬來」，構思教學以學生為本的原則，除精心設計教材，深入淺出地講解課堂知識外，更帶領學生到海洋科學研究中心參觀，親手培植珊瑚及接觸海洋生物，拉近他們與海洋生態的距離，「有一次海膽在學生手上生蛋，令他們非常驚喜。」

崔佩怡積極推廣珊瑚保育，包括成立本港首所珊瑚學院，邀請學生擔任義工，協助研究珊瑚修復方法、把陸上培植的珊瑚移植至海灣等，又在中學舉辦講座、海洋工作坊等，去年更與漁農自然護理署合辦「育養珊瑚校園計畫」，協助六所中學進行約八個月的珊瑚育養，再交還學院移植到海洋中。

「不論大學生抑或中學生，以往視海洋生態受破壞很遙遠，現在海中有自己培養的珊瑚，他們更加關注，有人更減用塑膠，甚至參加保育工作。」崔佩怡認為教育不僅是教授易忘的知識，而是給予難忘的經歷與感受，「在學生心中埋下種子，自然會改變態度和習慣。」

因應新冠疫情，崔佩怡指無法進行外出教學活動，將製作海底拍攝的虛擬實境教材，讓學生學習。

連登 再見